% First Epistle of Peter
% Typesetting copyright (C) 2009 Jaromir Hradilek

\epistle[První epištola S. Petra]{První epištola obecná}{(S.) Petra apoštola}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{I.\,Petr}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  Rozptýlených bratří pozdraviv s. Petr, \verseref[1Pt1:3]{3.} k rozvlažení i zažžení srdce jejich, o důstojném dědictví svatých slavně vypravuje, \verseref[1Pt1:13]{13.} aby se tak v svatosti života rozhojňovali.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}etr, apoštol Ježíše Krista, příchozím rozptýleným v Pontu, Galacii, Kappadocii, v A\-zii, a v Bitynii,
\verse{2}\,Vyvoleným podlé před\-zvě\-dě\-ní Boha Otce, v posvěcení Ducha, ku poslušenství a skropení krví Ježíše Krista: Milost vám a pokoj rozmnožen buď.
\verse[1Pt1:3]{3}\,Požehnaný Bůh a Otec Pána našeho Ježíše Krista, kterýž po\-dlé mnohého milosrdenství své\-ho znovu zplodil nás v naději živou skrze vzkříšení Ježíše Kri\-sta z mrtvých,
\verse{4}\,K dědictví neporušitelnému a nepoškvrněnému a neuvadlému, kteréž se chová v nebesích, vám,
\verse{5}\,Kteříž mocí Boží ostříháni býváte skrze víru k spasení, kteréž hotovo jest, aby zjeveno bylo v času posledním.
\verse{6}\,V čemžto veselíte se, maličko nyní, (jestliže kdy potřebí jest), zkormouceni jsouce v rozličných pokušeních,
\verse{7}\,Aby zkušení víry vaší, mnohem dražší nežli zlato, kteréž hyne, a však se v ohni zkušuje, nalezeno bylo \emph{vám} k chvále, a ke cti i k slávě při zjevení Ježíše Krista.
\verse{8}\,Kteréhož neviděvše, mi\-lu\-je\-te; kteréhož nyní nevidouce, a však \emph{v něho} věříce, veselíte se radostí nevymluvnou a oslavenou,
\verse{9}\,Docházejíce konce víry své, spasení duší.
\verse{10}\,O kterémž spasení bedlivě přemyšlovali, a \emph{je} vystihati usilovali proroci, kteříž o té milosti, kteráž se vám \emph{státi měla}, prorokovali,
\verse{11}\,Vystihajíce to, na který aneb jaký čas mínil by ten, kterýž v nich \emph{byl}, Duch Kristův, předpovídající o utrpeních Kristových a o veliké za tím slávě.
\verse{12}\,Kterýmžto zjeveno jest, že ne sobě, ale nám tím přisluhovali, což jest vám nyní zvěstováno skrze ty, kteříž vám kázali evangelium, v Duchu svatém seslaném s nebe, na kteréž věci žádostivi jsou andělé patřiti.
\verse[1Pt1:13]{13}\,Protož přepášíce bedra mys\-li své, a střízlivi jsouce, dokonale doufejte v té milosti, kteráž vám dána bude při zjevení Ježíše Krista,
\verse{14}\,Jakožto synové poslušní, nepřirovnávající se prvním neznámosti své žádostem.
\verse{15}\,Ale jakž ten, kterýž vás povolal, svatý jest, i vy svatí ve všem obcování buďte;
\verse{16}\,Jakož napsáno jest: Svatí buďte, nebo já svatý jsem.
\verse{17}\,A poněvadž Otcem nazýváte toho, kterýž bez přijímání osob soudí vedlé skutků jednoho každého, viztež, abyste v bázni čas svého zde putování konali,
\verse{18}\,Vědouce, že ne po\-ru\-ši\-tel\-ný\-mi věcmi, stříbrem neb zlatem, vykoupeni jste z marného svého obcování toho, od otců vydaného,
\verse{19}\,Ale drahou krví jakožto Beránka nevinného a nepoškvrněného, Krista,
\verse{20}\,Předzvěděného zajisté před ustanovením světa, zjeveného pak v časích posledních pro vás,
\verse{21}\,Kteříž skrze něho věříte v Boha, jenž jej vzkřísil z mrt\-vých, a dal jemu slávu, aby víra vaše a naděje byla v Bohu.
\verse{22}\,Poněvadž duše své očistili jste poslušenstvím pravdy skr\-ze Ducha, k milování neošemetnému bratrstva, z čistého srdce jedni druhé milujte snažně,
\verse{23}\,Znovu zrozeni jsouce ne z porušitelného semene, ale z neporušitelného, skrze živé slovo Boží a zůstávající na věky.
\verse{24}\,Nebo všeliké tělo \emph{jest} jako tráva, a všeliká sláva člověka jako květ trávy. Usvadla tráva, a květ její spadl.
\verse{25}\,Ale slovo Páně zůstává na věky. Totoť pak jest to slovo, kteréž zvěstováno jest vám.

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  K opravdovému vzdělávání se na výborném úhelném kamenu Kristu, \verseref[1Pt2:11]{11.} k zdržování se od žádostí tělesných, ku poddanosti vrchnostem, \verseref[1Pt2:19]{19.} i k svaté trpělivosti, \verseref[1Pt2:22]{22.} a tak k následování Krista Pána pilně napomíná Petr s.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}rotož složíce všelikou zlost, a všelikou lest, a pokrytství, a závist, i všecka utrhání,
\verse{2}\,Jakožto nyní zrozená nemluvňátka, mléka beze lsti, \emph{Božího} slova žádostivi buďte, aby\-ste jím rostli,
\verse{3}\,Jestliže však okusili jste, kte\-rak dobrotivý jest Pán.
\verse{4}\,K kterémuž přistupujíce k kameni živému, od lidí zajisté zavrženému, ale od Boha vyvolenému a drahému,
\verse{5}\,I vy, jako kamení živé, vzdělávejte se v dům duchovní, kně\-žstvo svaté, k obětování duchovních obětí, vzácných Bohu skr\-ze Jezukrista.
\verse{6}\,A protož praví písmo: Aj, zakládámť na Sionu kámen úhel\-ný, vybraný, drahý, v kterýž kdokoli věří, nikoli nebude zahanben.
\verse{7}\,Vám tedy věřícím \emph{jest} poctivost, ale nepovolným kámen, kterýž zavrhli stavitelé, tenť jest učiněn v hlavu úhelní, a kámen úrazu, a skála pohoršení,
\verse{8}\,Těm, kteříž se urážejí na slo\-vu, nepovolní jsouce, k čemuž i odloženi jsou.
\verse{9}\,Ale vy \emph{jste} rod vyvolený, královské kněžstvo, národ svatý, lid dobytý, abyste zvěstovali ctnosti toho, kterýž vás povolal ze tmy v předivné světlo své.
\verse{10}\,Kteříž jste někdy ani lidem nebyli, nyní pak jste lid Boží; kteříž jste někdy byli nedošli milosrdenství, nyní pak jste došli milosrdenství.
\verse[1Pt2:11]{11}\,Nejmilejší, prosímť \emph{vás}, aby\-ste jakožto příchozí a po\-hos\-tin\-ní zdržovali se od tělesných žádostí, kteréž rytěřují proti duši,
\verse{12}\,Obcování své mezi pohany majíce dobré, aby místo toho, kdež utrhají vám jako zločincům, dobré skutky \emph{vaše} spatřujíce, velebili Boha v den navštívení.
\verse{13}\,Poddáni tedy buďte vše\-li\-ké\-mu lidskému zřízení pro Pána, buďto králi, jako nejvyššímu,
\verse{14}\,Buďto vládařům, jako od ně\-ho poslaným, ku pomstě zle činících, a k chvále dobře činících.
\verse{15}\,Nebo tak jest vůle Boží, aby\-ste dobře činíce, zacpali ústa nemoudrých \emph{a} neumělých lidí.
\verse{16}\,\emph{Buďtež} jako svobodní, však ne jako zástěru majíce své zlosti svobodu, ale jakožto služebníci Boží.
\verse{17}\,Všecky ctěte, bratrstvo milujte, Boha se bojte, krále v poctivosti mějte.
\verse{18}\,Služebníci poddáni buďte ve vší bázni pánům, netoliko dobrým a mírným, ale i zlým.
\verse[1Pt2:19]{19}\,Nebo toť jest milé, jestliže kdo pro svědomí Boží snáší zámutky, trpě bez viny.
\verse{20}\,Nebo jaká jest chvála, byste pak i snášeli pohlavkování, hřešíce? Ale jestliže dobře činíce, a \emph{bez viny} trpíce, snášíte, toť jest milé před Bohem.
\verse{21}\,Nebo i k tomu povoláni jste, jako i Kristus trpěl za nás, nám pozůstaviv příklad, abyste následovali šlepějí jeho.
\verse[1Pt2:22]{22}\,Kterýž hříchu neučinil, aniž jest lest nalezena v ústech jeho.
\verse{23}\,Kterýžto, když mu zlořečili, nezlořečil zase; trpěv, nehrozil, ale poroučel tomu, kterýž spravedlivě soudí.
\verse{24}\,Kterýžto hříchy naše na svém těle sám vnesl na dřevo, abychom hříchům zemrouce, spravedlnosti živi byli, jehož zsinalostí uzdraveni jste.
\verse{25}\,Nebo jste byli jako ovce bloudící, ale nyní obráceni jste ku pastýři a biskupu duší svých.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  Vyučuje Petr s., jak by se manželky pobožně, šlechetně a poslušně k manželům svým míti měly, \verseref[1Pt3:7]{7.} i oni zase k nim, \verseref[1Pt3:8]{8.} nýbrž všickni vyvolení jednomyslností, láskou, milostivostí, \verseref[1Pt3:14]{14.} udatností i trpělivostí aby se stkvěli, jakž na dědice věčného života náleží.
\end{excerpt}

\lettrine{T}{}éž podobně i ženy buďte poddané mužům svým, aby, byť pak kteří i nevěřili slovu, skrze \emph{pobožné} obcování žen bez slova získáni byli,
\verse{2}\,Spatřujíce v bázni svaté vaše obcování,
\verse{3}\,Kterýchžto ozdoba budiž ne ta zevnitřní, v zpletání vlasů, a províjení zlatem, aneb v odívání plášťů,
\verse{4}\,Ale ten skrytý srdce člověk, \emph{záležející} v ne\-po\-ru\-ši\-tel\-nos\-ti krotkého a pokojného ducha, kterýž před oblíčejem Božím velmi drahý jest.
\verse{5}\,Tak zajisté někdy i ony svaté ženy, kteréž naději měly v Bohu, ozdobovaly se, poddány byvše mužům svým,
\verse{6}\,Jako Sára poslušna byla Abrahama, pánem jej nazývajíc; jejížto vy jste dcerky, dobře činíce, a nebojíce se žádného přestrašení.
\verse[1Pt3:7]{7}\,Též podobně i muži spolu \emph{s nimi} bydlíce podlé umění, jakožto mdlejšímu osudí žen\-ské\-mu udělujíce cti, jakožto i spoludědičkám života milosti, aby modlitby vaše neměly překážky.
\verse[1Pt3:8]{8}\,A tak summou, všickni \emph{buďte} jednomyslní, jedni druhých bíd čitedlní, bratrstva milovníci, milosrdní, dobrotiví,
\verse{9}\,Neodplacujíce zlého za zlé, ani zlořečenství za zlořečenství, ale raději dobrořečíce, vědouce, že jste k tomu povoláni, abyste požehnání dědičně obdrželi.
\verse{10}\,Nebo kdož chce milovati život, a viděti dny dobré, skrocujž jazyk svůj od zlého, a ústa jeho ať nemluví lsti.
\verse{11}\,Uchyl se od zlého, a čiň do\-bré; hledej pokoje, a stihej jej.
\verse{12}\,Nebo oči Páně na spravedlivé, a uši jeho k prosbám jejich, ale \emph{zůřivý} oblíčej Páně na ty, kteříž činí zlé věci.
\verse{13}\,A kdo jest, ješto by vám zle učinil, jestliže budete následovníci dobrého?
\verse[1Pt3:14]{14}\,Ale kdybyste pak i trpěli pro spravedlnost, blahoslavení \emph{jste}. Strachu pak jejich nebojte se, ani se kormuťte,
\verse{15}\,Ale Pána Boha posvěcujte v srdcích svých. Hotovi pak \emph{buďte} vždycky k vydání počtu všelikému, kdož by od vás požádal zprávy z naděje té, kteráž jest v vás, \emph{a to} s tichostí a s bázní,
\verse{16}\,Majíce dobré svědomí, aby za to, že utrhají vám jako zločincům, zahanbeni byli ti, kteříž hanějí vaše ctné v Kristu obcování.
\verse{17}\,Lépeť jest zajisté, abyste dobře činíce, líbilo\discretionary{-}{-}{-}li by se tak vůli Boží, trpěli, nežli zle činíce.
\verse{18}\,Nebo i Kristus jedinou za hříchy trpěl, spravedlivý za nespravedlivé, aby nás přivedl k Bohu, umrtven jsa z strany těla, ale obživen Duchem.
\verse{19}\,Skrze něhož i těm, kteříž \emph{jsou} v žaláři, duchům, přišed, kázal,
\verse{20}\,Tehdáž nepovolným, když \emph{ono} jednou očekávala Boží snášelivost za dnů Noé, když dělán byl koráb, v kterémžto málo, to jest osm duší, zachováno jest u vodě.
\verse{21}\,K čemuž připodobněn jsa nyní křest, i nás spaseny činí, ne \emph{to} tělesné špiny smytí, ale dobrého svědomí u Boha dotázání, skrze vzkříšení Ježíše Kri\-sta.
\verse{22}\,Kterýž všed v nebe, jest na pravici Boží, podmaniv sobě anděly, i mocnosti, i moci.

\chapter[4]{Kapitola 4.}

\begin{excerpt}
  Vystříhá apoštol od hříchů. \verseref[1Pt4:7]{7.} Napomíná pak k opatrnosti, k modlitbám, k lásce, k věrnosti a opravdovosti při Božích službách, \verseref[1Pt4:12]{12.} a k ochotnému protivenství pro Krista snášení.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}oněvadž tedy Kristus trpěl za nás na těle, i vy také týmž myšlením odíni buďte, že ten, kdož trpěl na těle, přestal od hříchu,
\verse{2}\,K tomu, aby již nebyl více tělesným žádostem, ale vůli Boží v těle živ, po \emph{ten} čas, což ho ještě zůstává.
\verse{3}\,Dostiť jest zajisté nám na tom přeběhlém času života, v němž jsme líbosti pohanů pá\-chali, chodivše v nestydatých chlipnostech, v žádostech, v zbytečném pití vína, v ho\-do\-vá\-ní, v opilství, a v ohyzdném mo\-dlo\-slou\-žení.
\verse{4}\,A protož když s nimi ne\-bě\-háte k takovému vydávání se v rozpustilost, zdá se jim to cosi nového býti, a rouhají se tomu.
\verse{5}\,Tiť vydadí počet tomu, kterýž hotov jest souditi živé i mrtvé.
\verse{6}\,Proto jest zajisté i mrtvým kázáno evangelium, aby sou\-ze\-ni byli podlé lidí z strany těla, ale živi byli podlé Boha duchem.
\verse[1Pt4:7]{7}\,Všemuť se pak přibližuje konec.
\verse{8}\,A protož buďte středmí a bedliví k modlitbám. Přede vším pak lásku jedni k druhým opravdovou mějte; nebo láska přikryje množství hříchů.
\verse{9}\,\emph{Buďte} vespolek přívětiví k hostem, bez reptání.
\verse{10}\,Jeden každý jakž vzal dar, \emph{tak} vespolek tím sobě přisluhujte, jako dobří šafáři rozličné milosti Boží.
\verse{11}\,Mluví\discretionary{-}{-}{-}li kdo, \emph{mluviž} jako ře\-či Boží; jestliže kdo přisluhuje, \emph{čiň to} jako z moci, kteréž jemu uděluje Bůh, aby ve všem slaven byl Bůh skrze Jezukrista, kterýž má slávu a císařství na věky věků. Amen.
\verse[1Pt4:12]{12}\,Nejmilejší, nebudiž vám divný ten přišlý na vás oheň, pro zkušení vás, jako by se vám něco nového přihodilo.
\verse{13}\,Ale z toho, že jste účastni utrpení Kristových, radujte se, abyste i při zjevení slávy jeho radovali se s veselím.
\verse{14}\,Trpíte\discretionary{-}{-}{-}li pohanění pro jmé\-no Kristovo, blahoslavení \emph{jste}. Nebo Duch ten slávy a Boží na vás odpočívá, \emph{kterýž} z strany jich zajisté rouhán, ale z strany vaší oslavován bývá.
\verse{15}\,Žádný pak z vás netrp jako vražedlník, neb zloděj, neb zločinec, neb všetečný.
\verse{16}\,Jestliže pak jako křesťan, nestyď se \emph{za to}, ale oslavuj Boha v té částce.
\verse{17}\,Nebo \emph{jest} čas, aby se začal soud od domu Božího. A poněvadž nejprv od nás, jakýž bude konec těch, kteříž nejsou po\-vol\-ni evangelium Božímu?
\verse{18}\,A poněvadž spravedlivý sot\-va k spasení přichází, bezbožný a hříšník kde se ukáže?
\verse{19}\,A protož i ti, kteříž trpí po\-dlé vůle Boží, jakožto věrnému stvořiteli ať poroučejí duše své, dobře činíce.

\chapter[5]{Kapitola 5.}

\begin{excerpt}
  Starších aneb správců lidu Božího k věrnému pasení stáda Páně, \verseref[1Pt5:5]{5.} mládenců ku poslušenství, a všechněch ku pokoře, \verseref[1Pt5:7]{7.} zřízenému na Pána spoléhání, \verseref[1Pt5:8]{8.} k středmosti, a k bojování proti ďáblu živě napomíná.
\end{excerpt}

\lettrine{S}{}tarších, kteříž mezi vámi jsou, prosím já spolustarší, a svědek Kristových utrpení, a budoucí, kteráž zjevena bude, slávy účastník,
\verse{2}\,Paste stádo Boží, kteréž při vás jest, opatrujíce je, ne bez\-dě\-ky, ale dobrovolně, ne pro mrz\-ký zisk, ale ochotně,
\verse{3}\,Ani jako panujíce nad dědictvím Páně, ale příkladem jsouce stádu.
\verse{4}\,A když se ukáže kníže pastýřů, vezmete tu neuvadlou korunu slávy.
\verse[1Pt5:5]{5}\,Podobně mládenci, buďte poddáni starším. A všickni poddanost jedni druhým ukazujte, pokorou vnitř se ozdobte. Bůh zajisté pyšným se protiví, ale pokorným dává milost.
\verse{6}\,Pokořtež se tedy pod mocnou ruku Boží, aby vás povýšil časem svým,
\verse[1Pt5:7]{7}\,Všelikou péči svou uvrhouce na něj. Nebo on má péči o vás.
\verse[1Pt5:8]{8}\,Střízliví buďte, bděte; nebo protivník váš ďábel jako lev řvoucí obchází, hledaje, koho by sežral.
\verse{9}\,Jemuž odpírejte, silní \emph{jsouce} u víře, vědouce, že tatáž utrpení bratrstvo vaše, kteréž na světě jest, obkličují.
\verse{10}\,Bůh pak všeliké milosti, kterýž povolal nás k věčné slávě své v Kristu Ježíši, když maličko potrpíte, on dokonalé vás učiň, utvrď, zmocni, i upevni,
\verse{11}\,Jemuž sláva a císařství na věky věků. Amen.
\verse{12}\,Po Silvánovi, vám věrném bra\-tru, tak za to mám, že jsem psal krátce, napomínaje a osvědčuje, že tato jest pravá milost Boží, v kteréž stojíte.
\verse{13}\,Pozdravuje vás ta \emph{církev}, kteráž jest v Babyloně, účastnice vyvolení vašeho, a Marek syn můj.
\verse{14}\,Pozdravtež jedni druhých v políbení laskavém. Pokoj vám všechněm, kteříž jste v Kristu Ježíši. Amen.

~ % Hack: To unbalance the column layout.

\end{multicols}
